Famille 57. - OMBELLIFÈRES
Dessins n° 1455 à 1560 de M. DENISE, n° 1561 à 1640 de Mlle KASTNER.

Fleurs hermaphrodites, rarement dioïques ou polygames ; calice soudé à l'ovaire, à limbe nul ou réduit à 5 petites dents, persistantes ou caduques ; 5 pétales, libres, caducs, entiers, émarginés ou repliés en dedans, tous égaux ou les extérieurs plus grands ; 5 étamines, insérées, avec les pétales, au sommet du tube du calice sur un disque épigyne ; 2 styles, divergents, ordinairement persistants, portés sur un disque (//stylopode//) déprimé ou conique et adhérent à l'ovaire ; ovaire infère, à 2 loges ; fruit sec, formé de 2 carpelles (//méricarpes//) monospermes, indéhiscents, d'abord soudés par leur face interne (//commissure//) plane, convexe, concave ou enroulée, puis se séparant de bas en haut et restant suspendus à une colonne centrale &#64257;liforme (//carpophore//), entière ou bifide, munis chacun de 5 ou 9 côtes plus ou moins saillantes, parfois ailées ou épineuses, dont les intervalles (//vallécules//) sont garnis d'un ou plusieurs canaux résinifères (//bandelettes//) bien visibles sur une coupe transversale du fruit.
Fleurs blanches, rougeâtres, verdâtres, jaunes ou bleues, disposées en ombelles, rarement en têtes ou en verticilles ; ombelles souvent munies à la base d'un verticille de bractées (//involucre//) et composées de plusieurs ombelles simples (//ombellules//) presque toujours pourvues aussi de bractéoles (//involucelle//) ; feuilles alternes, composées, rarement simples, à pétiole dilaté en gaîne, sans stipules ; plantes herbacées, rarement ligneuses, à tiges striées ou sillonnées, souvent creuses.

Environ 1400 espèces, répandues dans presque tout le globe, mais surtout dans les régions tempérées de l'hémisphère boréal. La plupart ont une odeur aromatique ou vireuse et des propriétés très marquées. Celles qui sont aromatiques sont excitantes, stomachiques et résolutives ; celles qui ont une odeur vireuse sont narcotiques, et celles dont l'odeur est peu prononcée sont plutôt alimentaires. Elles doivent leurs propriétés à des alcaloïdes, à des résines ou à des huiles essentielles répandues dans les diverses parties de la plante. Tous les fruits sont excitants et s'emploient souvent les uns pour les autres comme carminatifs. Ceux de l'anis, du fenouil, du carvi et du cumin forment les //quatre semences chaudes majeures//.